\documentclass[relazione.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Quinto Esercizio}

In questo esercizio si analizzano gli spettri di un cristallo LaBr3:Ce esposto a varie sorgenti di calibrazione con lo scopo di determinare la posizione dei picchi di calibrazione e la risoluzione energetica del cristallo.

In un secondo momento si applicano degli algoritmi di smoothing e si ripete la analisi.

\section{Posizione dei picchi}

I picchi sono fittati con una combinazione lineare di una gaussiana e di un polinomio di primo grado.

Il range in cui viene eseguito il fit è stabilito automaticamente. Si parte dalla posizione del picco, ci si sposta a destra e a sinistra finchè non si giunge a frazione del valore massimo del picco impostata per ogni cristallo. 
Se prima di giungere a quella soglia, mentre si scende lungo i pendii del picco, si incontra un bin con un valore maggiore di quello adiacente, allora si interrompe il range.

Si considera una frazione dell'ordine del $10\%$ del picco per arrestare la ricerca del range per limitare gli effetti dovuti alla non simmetria del picco. I picchi non sono perfettamente gaussiani, si cerca di approssimarli come tali e ci si aspetta che restringendo il range in cui viene effettuato il fit questa approssimazione sia migliore.

Vengono riportati due esempi.

%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{../es5/analysis/CeBr3_Ba133-tex}
%	\caption{}
%	\label{fig:cebr3ba133}
%\end{figure}
%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../es5/analysis/CeBr3_Co57-tex}
%	\caption{}
%	\label{fig:cebr3co57-tex}
%\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../es5/analysis/CeBr3_Cs137-tex}
	\caption{}
	\label{fig:cebr3cs137-tex}
\end{figure}
%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../es5/analysis/CeBr3_Eu152-tex}
%	\caption{}
%	\label{fig:cebr3eu152-tex}
%\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../es5/analysis/CeBr3_Na22-tex}
	\caption{}
	\label{fig:cebr3na22-tex}
\end{figure}

I fit sono effettuati passando al metodo Fit della classe TH1 i parametri $E$ e $M$, in modo da rispettivamente usare l'algoritmo \emph{Minos} per avere una migliore stima degli errori sui parametri e per passare a \emph{Minuit} il comando \emph{IMPROVE} per migliorare le performance della ricerca del minimo locale.

\section{Calibrazione e risoluzione energetica}

Dato un picco di calibrazione estratto  dal fit $\bar{x} \pm \sigma_x$, con $\bar{x}$ e $\sigma_x$ parametri estratti dal fit e a loro volta soggetti a un errore, la risoluzione energetica è definita come
\[
R = \frac{FWHM}{\bar{x}} = \frac{2.355 \sigma_x}{\bar{x}}
\]
L'errore sulla risoluzione enrgetica è ottenuto considerando gli errori $\Delta x$ e $\Delta \sigma_x$ sui parametri $\bar{x}$ e $\sigma_x$ estratti dal fit:
\[
\Delta R = 2.355 \sqrt{\left( \left( \frac{\sigma_x \Delta x}{\bar{x}^2} \right)^2 + \left(\frac{\Delta \sigma_x}{\bar{x}}\right)^2 \right)}
\]

La retta di calibrazione è definita come
\[
\texttt{channels} = P_0 \texttt{Energia[keV]} + P_1
\]
Si usa Minuit per la ricerca dei parametri e Minos per la stima degli errori dei parametri, ottenendo.
\[
P_0 = 68 \pm 5 \quad P_1 = 0.92 \pm 0.02
\]
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../es5/analysis/energy-cali-tex}
	\caption{}
	\label{fig:energy-cali}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../es5/analysis/energy-reso-tex}
	\caption{}
	\label{fig:energy-reso}
\end{figure}

\section{Smoothing}

Si usa il metodo Smooth della classe TH1, che implementa l'algoritmo 353QH presentato in \cite{macleod1974proceedings}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../es5/analysis/CeBr3_Cs137-tex-smooth}
	\caption{}
	\label{fig:cebr3cs137-tex-smooth}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../es5/analysis/CeBr3_Na22-tex-smooth}
	\caption{}
	\label{fig:cebr3na22-tex-smooth}
\end{figure}

I fit risultano mostrano dei $\chi^2$ più bassi, tuttavia i parametri estratti non mostrano particolari cambianti, visto che al massimo differiscono dello $0.1 \%$ da quelli ottenuti sugli spettri senza smoothing.

\begin{tabular}{c | c c c c c c }
sorgente    & centroid & centroid err & sigma & sigma err & energy res & energy res error \\

\hline 

Ba133 & 152.289 & 0.00303 & 6.22266 & 0.0036  & 0.096227  & 5.67474e-05 \\
Co57  & 181.167 & 0.00295 & 5.65818 & 0.0040  & 0.0735508 & 5.26265e-05 \\
Cs137 & 682.6   & 0.08513 & 13.4654 & 0.0898  & 0.0464561 & 0.000309894 \\
Eu152 & 187.52  & 0.01045 & 6.29266 & 0.0131  & 0.0790273 & 0.000164606 \\
Na22  & 542.742 & 0.04743 & 13.6277 & 0.0710  & 0.0591315 & 0.000308373 \\

\hline 

Ba133 smooth & 152.301 & 0.00304 & 6.22293 & 0.00367 & 0.0962238 & 5.6896e-05 \\
Co57  smooth & 181.166 & 0.00297 & 5.6803  & 0.00408 & 0.0738388 & 5.30758e-05 \\
Cs137 smooth & 682.572 & 0.08477 & 13.3544 & 0.08899 & 0.0460751 & 0.000307088 \\
Eu152 smooth & 187.524 & 0.01050 & 6.30644 & 0.01318 & 0.0791986 & 0.000165603 \\
Na22  smooth & 542.741 & 0.04753 & 13.639  & 0.07137 & 0.059181  & 0.00030973 \\

\end{tabular}

\section{Listings}

macro di ROOT per la posizione dei picchi:
\inputminted[]{c}{../es5/analysis/spectra.C}

macro di ROOT per la curva di calibrazione e la risoluzione energetica:
\inputminted[]{c}{../es5/analysis/calibration.C}

script per lanciare l'analisi:
\begin{minted}{shell}
#!/bin/bash

root -l -b -q 'analysis/spectra.C ("./data/CeBr3_Ba133.dat", 5, 0.1)'
root -l -b -q 'analysis/spectra.C ("./data/CeBr3_Co57.dat", 5, 0.12)'
root -l -b -q 'analysis/spectra.C ("./data/CeBr3_Cs137.dat", 15, 0.01)'
root -l -b -q 'analysis/spectra.C ("./data/CeBr3_Eu152.dat", 15, 0.01)'
root -l -b -q 'analysis/spectra.C ("./data/CeBr3_Na22.dat", 15, 0.1)'
root -l -b -q 'analysis/calibration.C ()'
\end{minted}

\end{document}